\chapter{Экспериментальное исследование нелинейных эффектов в кристаллических микрорезонаторах} \label{chapt3}

\section{Изготовление микрорезонаторов}

Предобработка - раскол пластин заготовок, возможно образование напряжений внутри кристаллов. Мягкие материалы колятся в мелкие куски. Распил алмазной пилой позволяет этого избежать. Однако для заготовок толщиной 100-200 мкм возможны внутренние трещины из-за неровности наклейки на подставку для распила.

Дизайн подставки (чертеж) диктуется размером цанги станка и удобством крепления в экспериментальных установка. Материал латунь.

Сравнение клеев

Отжиг кристаллов для устранения внутренних дефектов (ссылка на рекордную добротность) проводился, но без измерения улучшения добротности, т.к. клей не позволяет нагревать до 700-800 С наклееный на подставку резонатор, а в случае переклейеи вероятность загрязнения велика и будет требоваться переполировка.

Алмазное точение возможно в широком диапазоне параметров при новом неизношенном резце. Качество поверхности фторида магния при этом высокое, т.ч. добротность резонатора может достигать $10^6$, что соответствует типичным значениям добротности в интегральных резонаторах.

Список материалов от пластика до TGG, танталат, ниобат, материал из Казани, кремний, кристаллический кварц.

Основной недостаток - быстрый износ резца. Изношенным резцом возможно точение твердых материалов, BaF2 крошится большими кусками, недоступными полировке.

Охлаждающая жидкость не применялась, т.к. нет удобной системы вентиляции, и ее расход велик, т.ч. бака может не хватать на типичное точение в 9-10 часов.

Полировка при хорошей центровке микрорезонатора возможна не только последовательным уменьшением зерна, но и при грубой полировке зерном 2.5-4 мкм для удалений сколов с характерными размерами 5-15 мкм, далее зерном 0.5 мкм и сразу 0.1 мкм для финальной полировки. Стандартное правило - удаление материала в 3-4 размере диаметра зерна.

Изготовление микровыступов даже новыми острыми резцами не удалось для диаметров больше 4 мкм для MgF2, но получилось для диаметров около 1 мм. 