
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\actuality}{\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\progress}{\underline{\textbf{\progressTXT}}}
\newcommand{\aim}{\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\novelty}{\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%Диссертационная работа была выполнена при поддержке грантов ...

%\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения, четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации \textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

%\newpage
\section*{Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обосновывается актуальность
исследований, проводимых в~рамках данной диссертационной работы,
приводится обзор научной литературы по изучаемой проблеме,
формулируется цель, ставятся задачи работы, излагается научная новизна
и практическая значимость представляемой работы.


\underline{\textbf{Первая глава}} посвящена обзору литературы, посвященной генерации оптических частотных гребенок и солитонов в микрорезонаторах. Над развитием этой новой области работают около 10 экспериментальных групп и еще несколько теоретических групп. За 11 прошедших с открытия лет был проведен обширный теоретический анализ и численное моделирование богатой нелинейной динамики процесса формирования оптических гребенок, были проведены эксперименты, демонстрирующие их фундаментальные свойства и важнейшие практически применения. Дан обзор многочисленных работ посвященных теоретическому и численному моделированию динамики генерации оптических гребенок, как шумных, так и высококогерентных. Рассмотрены работы посвященные экспериментальной демонстрации оптических гребенок и солитонов в кристаллических, интегральных резонаторах из различных материалов при накачке на длинах волн от ближнего ИК до среднего ИК. Сделан обзор экспериментальной демонстрации различных эффектов: излучения дисперсионной волны, Рамановского сдвига центра солитона, бризерных режимов, Стоксовы солитоны, различным методам контроля дисперсии резонатора.

Наблюдение диссипативных керровских солитонов в микрорезонаторах вызвало не только интерес к изучению богатой нелинейной физики солитонов, но и демонстрации множества применений в высокоточной метрологии и других технологиях. Даны обзоры продемонстрированных применений оптических частотных гребенок и солитонов: оптические часы, перенос точности СВЧ стандарта частоты в оптический диапазон, калибровка астрономических эшелле-спектрографов, прямая спектроскопия поглощения веществ с использованием двух оптических гребенок, в роли оптического источника в установке для спектрального уплотнения телекоммуникационных каналов и когерентной передачи данных, источником СВЧ сигнала с низким уровнем фазового шума, для быстрого измерения расстояний (ЛИДАР), интегральный синтезатор оптических частот.

\underline{\textbf{Вторая глава}} посвящена численному моделированию динамики генерации оптических гребенок и исследованию возможных режимов и поиску оптимальных параметров.

Представлен вывод системы уравнений для связанных мод из уравнений Максвелла в оптически нелинейном микрорезонаторе. Показана эквивалентность этой модели уравнению Луджиато-Лефевера. Это уравнение получается из нелинейного уравнения Шредингера (НУШ) добавлением слагаемых, отвечающих за диссипацию и накачку. НУШ является интегрируемой системой, для поиска решений которой используется метод обратной задачи рассеяния. Уравнение Луджиато-Лефевера не является интегрируемой системой, необходимо численное моделирование.

Далее описаны используемые численные методы с их сравнением: метод Рунге-Кутты с адаптивным шагом и оптимизацией для быстрого вычисления нелинейной суммы, а также Фурье метод расщепления по параметрам для численного решения уравнения Луджиато-Лефевера. Был реализован удобный программный интерфейс в среде Matlab для моделирования обоими методами при различной настройке всех параметров.

По результатам моделирования были выявлены параметры и режимы, при которых возможно достижение солитонного режима. Был учтен нагрев резонатора, различная связь и мощность накачки, а также ключевой параметр - отстройка частоты лазера накачки от моды микрорезонатора. Именно найденный при численном моделировании метод сканирования частоты лазера накачки, позволил экспериментально обнаружить солитоны в микрорезонаторах. Было проведено моделирование при различных дисперсионных законах, численно получена генерация дисперсионной волны (оптического аналога Черенковского излучения), мощность и положение спектрального пика при этом хорошо совпала с экспериментальными значениями. Выявлены диапазоны дисперсионных параметров, препятствующие образованию солитонов, а также влияние эффекта нормального расщепления мод вблизи моды накачки на возможность генерации солитонов. Результаты моделирования хорошо совпали с экспериментальными данными из литературы.

С помощью численного моделирование динамики оптических гребенок в микрорезонаторах с нормальной дисперсией групповой, было найдено два метода генерации солитоноподобных локализованных структур: локальное изменение дисперсионного закона вблизи моды накачки или использование двухчастотной или амплитудно-модулированной накачки с частотой модуляции строго равной области свободной дисперсии микрорезонатора. В обоих случаях были исследованы области существования и мягкого возбуждения оптических гребенок из вакуумных флуктуаций в модах резонатора, определены зависимости от величины дисперсии, мощности накачки, глубины модуляции или величины сдвига моды накачки по частоте. Показано значительное увеличение мощности оптической гребенки в режиме нормальной дисперсии. Предложенный метод был позже реализован экспериментально в других группах.

\underline{\textbf{Третья глава}} посвящена экспериментальному исследованию оптических частотных гребенок в кристаллических микрорезонаторах.

Разработана методика изготовления кристаллических микрорезонаторов методом алмазного точения с последующей полировкой алмазными суспензиями. Даны практические замечания по изготовлению кристаллических микрорезонаторов. В ходе работы были изготовлены резонаторы с добротностью не менее $10^8$ из кристаллических материалов $MgF_2,BaF_2,CaF_2,LiNbO_3$ и с меньшей добротностью из других материалов: $LiTaO_3,SiO_2,TGG,YLiF$. Методика позволяет воспроизводимо изготавливать микрорезонаторы с заданной геометрией с точность до 1 мкм. Минимальный диаметр изготовленных резонаторов составил 100 мкм, максимальный около 2 см. Были изготовлены резонаторы с микровыступами: оптическое поле было локализовано в выступах на образующей цилиндра размером 5 на 10 мкм.

Дано описание экспериментальной установки, использующейся в большинстве экспериментов. Экспериментально продемонстрирована генерация шумных оптических частотных в резонаторах из $MgF_2,BaF_2$ и солитонного режима в $MgF_2$/ Измерены термооптические мод в резонаторе из $BaF_2$, в этом же материале наблюдались эффекты вынужденного комбинационного рассеяния и вынужденного рассеяния Мандельштама-Бриллюэна при накачке на длине волны 1550 нм, определены из частоты и ширины соответствующих сигналов биений.

Продемонстрирован солитонный режим генерации гребенки, показан метод достижения односолитонного режима с помощью амплитудной модуляции накачки на частоте повторения солитона. Также этим же методом показана стабилизация частоты повторения солитона из-за эффекта затягивания со значительным улучшением стабильности на больших временах.

%Можно сослаться на свои работы в автореферате. Для этого в файле
%\verb!Synopsis/setup.tex! необходимо присвоить положительное значение
%счётчику \verb!\setcounter{usefootcite}{1}!. В таком случае ссылки на
%работы других авторов будут подстрочными.
%\ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
%Изложенные в третьей главе результаты опубликованы в~\cite{vakbib1, vakbib2}.
%}{}
%Использование подстрочных ссылок внутри таблиц может вызывать проблемы.

В \underline{\textbf{четвертой главе}} приведены методы генерации двойных оптических гребенок и солитонов в кристаллических микрорезонаторах.

Экспериментально показана генерация двух солитонных оптических гребенок в двух резонаторах на одном цилиндре.

Экспериментально продемонстрирована генерация солитонных оптических гребенок в одном резонаторе на разных семействах мод в одном направлении.

Экспериментально продемонстрирована генерация солитонных оптических гребенок в одном резонаторе на разных семействах мод в противоположных направлениях. Продемонстрировано применение метода для прямой спектроскопии поглощения веществ.

Экспериментально продемонстрирована генерация солитонных оптических гребенок в одном резонаторе на одном семействе мод в противоположных направлениях

В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые заключаются в следующем:
\input{common/concl}


%\newpage
При использовании пакета \verb!biblatex! список публикаций автора по теме
диссертации формируется в разделе <<\publications>>\ файла
\verb!../common/characteristic.tex!  при помощи команды \verb!\nocite!

\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
  \renewcommand{\bibname}{\large \authorbibtitle}
  \nocite{*}
  \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
  %\insertbiblioother   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
  \ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
%  \nocite{*} % Невидимая цитата всех работ, позволит вывести все работы автора
  \insertbiblioauthorcited      % Вывод процитированных в автореферате работ автора
  }{
  \insertbiblioauthor           % Вывод всех работ автора
%  \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
%  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
  \insertbiblioother            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
  }
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}

